% cours.tex — Algèbre Linéaire (version française)
% Compile with: xelatex -> biber -> xelatex -> xelatex
\documentclass[a4paper,11pt,twoside,openright]{book}

% Shared preamble (includes polyglossia, biblatex, etc.)
\usepackage[french]{../common/preamble}

% Bibliography file
\addbibresource{../bibliography.bib}

% ============================================================
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}

\begin{document}

% ============================================================
% Title page
% ============================================================
\begin{titlepage}
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
  \fill[left color=blue!15!white, right color=blue!5!white]
    (current page.south west) rectangle (current page.north east);
  \fill[color=orange!70!yellow]
    ([yshift=-2cm]current page.north west) rectangle ([yshift=-2.3cm]current page.north east);
  \fill[color=blue!80!black, rounded corners=8pt]
    ([xshift=3cm, yshift=-4cm]current page.north west) rectangle
    ([xshift=-3cm, yshift=-10cm]current page.north east);
  \node[anchor=center, text=white, font=\Huge\bfseries]
    at ([yshift=-6cm]current page.north) {Alg\`ebre Lin\'eaire};
  \node[anchor=center, text=orange!80!yellow, font=\Large]
    at ([yshift=-7.5cm]current page.north) {Notes de Cours};
  \node[anchor=center, text=white!80, font=\large]
    at ([yshift=-8.8cm]current page.north) {Licence L1 --- 2025--2026};
  \node[anchor=center, text=blue!80!black, font=\Large\itshape]
    at ([yshift=-12cm]current page.north) {Ya\'e Ulrich Gaba};
  \draw[orange!70!yellow, line width=2pt]
    ([xshift=5cm, yshift=-13.5cm]current page.north west) --
    ([xshift=-5cm, yshift=-13.5cm]current page.north east);
  \node[anchor=center, text width=12cm, align=center, text=blue!60!black, font=\itshape]
    at ([yshift=-16cm]current page.north) {<<\,L'essence des math\'ematiques r\'eside dans sa libert\'e.\,>>\\[4pt]--- Georg Cantor};
  \node[anchor=south, text=gray, font=\small]
    at ([yshift=1.5cm]current page.south) {\today};
\end{tikzpicture}
\end{titlepage}

\frontmatter

% ============================================================
% Table of contents
% ============================================================
\tableofcontents

% ============================================================
% Preface
% ============================================================
\chapter*{Préface}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Préface}
\markboth{Préface}{Préface}

L'algèbre linéaire est l'une des branches les plus fondamentales et les plus omniprésentes des mathématiques modernes. Ses concepts --- espaces vectoriels, applications linéaires, matrices, déterminants, valeurs propres --- forment le socle sur lequel reposent de vastes pans de l'analyse, de la géométrie, de la physique, de l'informatique et de l'ingénierie.

Ces notes de cours s'adressent aux étudiants de première et deuxième année de licence en mathématiques ou en école d'ingénieurs. Elles supposent une connaissance solide des mathématiques du lycée (calcul, fonctions, trigonométrie) ainsi que des notions élémentaires de théorie des ensembles et de logique.

\medskip

\noindent\textbf{Philosophie de ce cours.}
Nous avons cherché à maintenir un équilibre constant entre \emph{rigueur algébrique} et \emph{intuition géométrique}. Chaque concept abstrait est illustré par des exemples concrets, des figures et des applications. Les démonstrations sont complètes~: nous estimons qu'apprendre à lire et à écrire des preuves est un objectif aussi important que la maîtrise des techniques de calcul.

\medskip

\noindent\textbf{Organisation.}
Le cours se compose de neuf chapitres, dont voici la structure logique~:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  node distance=1.2cm and 2cm,
  block/.style={rectangle, draw, rounded corners, minimum width=2.8cm,
    minimum height=0.8cm, text centered, font=\small},
  arrow/.style={-{Stealth[length=5pt]}, thick}
]
  \node[block] (ch0) {Ch.~0 Préliminaires};
  \node[block, below=of ch0] (ch1) {Ch.~1 Espaces vectoriels};
  \node[block, below left=1.2cm and 0.5cm of ch1] (ch2) {Ch.~2 Applications linéaires};
  \node[block, below right=1.2cm and 0.5cm of ch1] (ch3) {Ch.~3 Systèmes linéaires};
  \node[block, below=2.8cm of ch1] (ch4) {Ch.~4 Déterminants};
  \node[block, below=of ch4] (ch5) {Ch.~5 Valeurs propres};
  \node[block, below left=1.2cm and 0.5cm of ch5] (ch6) {Ch.~6 Produits scalaires};
  \node[block, below right=1.2cm and 0.5cm of ch5] (ch8) {Ch.~8 Forme de Jordan};
  \node[block, below=2.8cm of ch5] (ch7) {Ch.~7 Théorème spectral};

  \draw[arrow] (ch0) -- (ch1);
  \draw[arrow] (ch1) -- (ch2);
  \draw[arrow] (ch1) -- (ch3);
  \draw[arrow] (ch2) -- (ch4);
  \draw[arrow] (ch3) -- (ch4);
  \draw[arrow] (ch4) -- (ch5);
  \draw[arrow] (ch5) -- (ch6);
  \draw[arrow] (ch5) -- (ch8);
  \draw[arrow] (ch6) -- (ch7);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Le chapitre~0 (Préliminaires) peut être parcouru rapidement par les étudiants déjà familiers avec les notions de base. Le chapitre~8 (Forme normale de Jordan) est un chapitre avancé, destiné aux étudiants souhaitant approfondir le sujet.

\medskip

\noindent\textbf{Exercices.}
Chaque chapitre se termine par une série d'exercices classés par difficulté~:
\begin{itemize}
  \item \basic{} --- exercices de base (vérification directe des définitions),
  \item \intermediate{} --- exercices intermédiaires (applications des théorèmes),
  \item \challenging{} --- exercices avancés (problèmes de synthèse, questions ouvertes).
\end{itemize}

\medskip

\noindent\textbf{Note historique.}
L'algèbre linéaire, telle que nous la connaissons aujourd'hui, s'est développée progressivement du XVIII\textsuperscript{e} au XX\textsuperscript{e} siècle. Les contributions majeures incluent~: les travaux de Gauss sur l'élimination (1809), la théorie des déterminants de Cauchy (1815), la découverte des valeurs propres par Cauchy et Sylvester, les formes canoniques de Jordan (1870), et la formalisation axiomatique des espaces vectoriels par Peano (1888) et Banach (1920).

\vfill
\begin{flushright}
\textit{Février 2026}
\end{flushright}

% ============================================================
% Notation
% ============================================================
\chapter*{Notation}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Notation}
\markboth{Notation}{Notation}

Nous rassemblons ici les notations utilisées tout au long de ce cours. Le lecteur est invité à s'y référer en cas de doute.

\bigskip

\begin{longtable}{@{}p{3cm}p{10cm}@{}}
\toprule
\textbf{Symbole} & \textbf{Signification} \\
\midrule
\endhead

\multicolumn{2}{@{}l}{\textbf{Ensembles de nombres}} \\[4pt]
$\N$ & Entiers naturels $\{0,1,2,\ldots\}$ \\
$\Z$ & Entiers relatifs \\
$\Q$ & Nombres rationnels \\
$\R$ & Nombres réels \\
$\C$ & Nombres complexes \\
$\K$ & Corps de base (en général $\R$ ou $\C$) \\
$\F_p$ & Corps fini à $p$ éléments \\[6pt]

\multicolumn{2}{@{}l}{\textbf{Espaces et structures}} \\[4pt]
$\K^n$ & Espace des $n$-uplets sur $\K$ \\
$\Mat_{n,p}(\K)$ & Espace des matrices $n\times p$ à coefficients dans $\K$ \\
$\Mat_n(\K)$ & Matrices carrées $n\times n$ \\
$\GL_n(\K)$ & Groupe linéaire (matrices inversibles) \\
$\cP_n(\K)$ & Espace des polynômes de degré $\leq n$ \\
$\cL(E,F)$ & Espace des applications linéaires de $E$ dans $F$ \\
$\End(E)$ & Endomorphismes de $E$ ($=\cL(E,E)$) \\[6pt]

\multicolumn{2}{@{}l}{\textbf{Applications linéaires et matrices}} \\[4pt]
$\Ker f$ & Noyau de $f$ \\
$\im f$ & Image de $f$ \\
$\rg(f)$, $\rg(A)$ & Rang d'une application linéaire ou d'une matrice \\
$\Id$, $I_n$ & Application identité, matrice identité $n\times n$ \\
$\transpose{A}$ & Transposée de $A$ \\
$\hermit{A}$ & Transposée conjuguée (adjointe) de $A$ \\
$\inv{A}$ & Inverse de $A$ \\
$\tr(A)$ & Trace de $A$ \\
$\det(A)$ & Déterminant de $A$ \\[6pt]

\multicolumn{2}{@{}l}{\textbf{Espaces vectoriels}} \\[4pt]
$\Vect(v_1,\ldots,v_k)$ & Sous-espace engendré par $v_1,\ldots,v_k$ \\
$\dim E$ & Dimension de $E$ \\
$\codim F$ & Codimension de $F$ dans $E$ \\
$E\oplus F$ & Somme directe \\
$E/F$ & Espace quotient \\
$E^*$ & Dual de $E$ \\
$\cB=(e_1,\ldots,e_n)$ & Base de $E$ \\[6pt]

\multicolumn{2}{@{}l}{\textbf{Produit scalaire et normes}} \\[4pt]
$\inner{u,v}$ & Produit scalaire de $u$ et $v$ \\
$\norm{v}$ & Norme de $v$ \\
$u\perp v$ & $u$ et $v$ sont orthogonaux \\
$F^\perp$ & Orthogonal de $F$ \\[6pt]

\multicolumn{2}{@{}l}{\textbf{Valeurs propres}} \\[4pt]
$\Spec(f)$ & Spectre de $f$ (ensemble des valeurs propres) \\
$E_\lambda$ & Sous-espace propre associé à $\lambda$ \\
$\chi_f(\lambda)$ & Polynôme caractéristique de $f$ \\
$\mu_f(\lambda)$ & Polynôme minimal de $f$ \\[6pt]

\multicolumn{2}{@{}l}{\textbf{Notations diverses}} \\[4pt]
$\deff$ & Égalité par définition \\
$\delta_{ij}$ & Symbole de Kronecker \\
$\sgn(\sigma)$ & Signature d'une permutation $\sigma$ \\
$\mathfrak{S}_n$ & Groupe symétrique sur $\{1,\ldots,n\}$ \\

\bottomrule
\end{longtable}

\mainmatter

% ============================================================
% Chapters
% ============================================================

\input{chapters/ch0-preliminaires}
\input{chapters/ch1-espaces-vectoriels}
\input{chapters/ch2-applications-lineaires}
\input{chapters/ch3-systemes-lineaires}
\input{chapters/ch4-determinants}
\input{chapters/ch5-valeurs-propres}
\input{chapters/ch6-produits-scalaires}
\input{chapters/ch7-theoreme-spectral}
\input{chapters/ch8-jordan}

% ============================================================
% Back matter
% ============================================================
\backmatter

\printbibliography[heading=bibintoc,title={Bibliographie}]

\printindex

\end{document}
