% ============================================================
% INTRODUCTION À LA SCIENCE DES DONNÉES — Notes de cours (L2/L3)
% Version française — Compilation: xelatex -shell-escape (3 passes)
% ============================================================
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{book}

% --- Encodage et langue (XeLaTeX) ---
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{french}

% --- Mise en page ---
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LE]{\leftmark}
\fancyhead[RO]{\rightmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\setlength{\headheight}{14.5pt}

% --- Mathématiques ---
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage{bm}

% --- Graphiques ---
\usepackage{tikz,pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{patterns,arrows.meta,calc,positioning,shapes,fit,backgrounds}

% --- Code ---
\usepackage{minted}
\setminted{fontsize=\small,frame=lines,framesep=2mm,breaklines=true}
\setminted[python]{python3=true}

% --- Tableaux ---
\usepackage{booktabs,array,multirow,longtable}

% --- Couleurs et boîtes ---
\usepackage[dvipsnames,svgnames]{xcolor}
\definecolor{steelblue}{RGB}{70,130,180}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems,breakable,skins}

% --- Liens ---
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=NavyBlue,citecolor=ForestGreen,urlcolor=Maroon}

% --- Bibliographie et index ---
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{makeidx}
\makeindex

% ============================================================
% Environnements
% ============================================================
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{D\'efinition}[chapter]
\newtheorem{exemple}[definition]{Exemple}
\newtheorem{exercice}{Exercice}[chapter]

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Th\'eor\`eme}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remarque}[definition]{Remarque}

% ============================================================
% Boîtes
% ============================================================
\newtcolorbox{formules}[1][]{colback=blue!5,colframe=NavyBlue,
  title=\textbf{Fonctions cl\'es},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{attention}[1][]{colback=red!5,colframe=BrickRed,
  title=\textbf{Attention},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{bonnepratique}[1][]{colback=green!5,colframe=ForestGreen,
  title=\textbf{Bonne pratique},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{codeblock}[1][]{colback=gray!5,colframe=gray!80,
  title=\textbf{Code},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{codeoutput}[1][]{colback=Apricot!5,colframe=Apricot!80!black,
  title=\textbf{Sortie},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{intuition}[1][]{colback=yellow!5,colframe=Goldenrod,
  title=\textbf{Intuition},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}

% ============================================================
% Commandes
% ============================================================
\newcommand{\py}[1]{\mintinline{python}{#1}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Var}{\operatorname{Var}}

% ============================================================
\begin{document}
\frontmatter
\begin{titlepage}
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
  \fill[white] (current page.south west) rectangle (current page.north east);
  \fill[blue!80!black] (current page.center) circle (5cm);
  \node[anchor=center, text=white, font=\Huge\bfseries, text width=8cm, align=center]
    at ([yshift=0.5cm]current page.center) {Introduction \`a la Science des Donn\'ees};
  \node[anchor=center, text=orange!80!yellow, font=\Large]
    at ([yshift=-1.5cm]current page.center) {Notes de Cours};
  \node[anchor=north, text=blue!70!black, font=\Large\itshape]
    at ([yshift=-6.5cm]current page.center) {Ya\'e Ulrich Gaba};
  \node[anchor=north, text=blue!50!black]
    at ([yshift=-8cm]current page.center) {Licence L3 --- 2025--2026};
  \draw[orange!70!yellow, line width=3pt] ([yshift=-9cm, xshift=-4cm]current page.center) -- ([yshift=-9cm, xshift=4cm]current page.center);
  \node[anchor=center, text width=10cm, align=center, text=blue!40!black, font=\itshape]
    at ([yshift=-11cm]current page.center) {<<\,Tous les mod\`eles sont faux, mais certains sont utiles.\,>>\\[4pt]--- George E. P. Box};
  \node[anchor=south, text=gray, font=\small] at ([yshift=1cm]current page.south) {\today};
\end{tikzpicture}
\end{titlepage}
\tableofcontents

% --- Préface ---
\chapter*{Pr\'eface}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Pr\'eface}

La \textbf{science des donn\'ees} est une discipline qui combine math\'ematiques, statistiques et informatique pour extraire des connaissances \`a partir de donn\'ees. Elle se distingue de la statistique classique par son \'echelle (volume de donn\'ees), ses outils (programmation, apprentissage automatique) et son orientation pratique (d\'ecisions, produits, pr\'edictions).

\medskip
Ce cours est con\c{c}u pour des \'etudiants de Licence ayant des bases en Python et en statistiques. Chaque chapitre part d'un \textbf{jeu de donn\'ees r\'eel}, introduit les concepts et les met en \oe uvre en Python. L'objectif est de rendre l'\'etudiant autonome pour mener une analyse de donn\'ees compl\`ete, de l'import \`a la communication des r\'esultats.

\medskip
\textbf{Pr\'erequis.} Programmation Python de base (variables, boucles, fonctions), notions de statistique descriptive et de probabilit\'es.

\medskip
\textbf{Jeux de donn\'ees utilis\'es.} Iris, Titanic, Tips (Seaborn), California Housing, 20 Newsgroups, AirPassengers --- tous librement accessibles.

\medskip
\textbf{R\'ef\'erences.}
\begin{itemize}
\item \textsc{VanderPlas} --- \emph{Python Data Science Handbook}, O'Reilly (disponible gratuitement en ligne).
\item \textsc{McKinney} --- \emph{Python for Data Analysis}, O'Reilly.
\item \textsc{G\'eron} --- \emph{Hands-On Machine Learning with Scikit-Learn, Keras, and TensorFlow}, O'Reilly.
\item \textsc{James}, Witten, Hastie, Tibshirani --- \emph{An Introduction to Statistical Learning (ISLR)}, Springer (gratuit).
\end{itemize}

\mainmatter

\input{chapitres/ch01_pipeline}
\input{chapitres/ch02_pandas}
\input{chapitres/ch03_visualisation}
\input{chapitres/ch04_eda}
\input{chapitres/ch05_nettoyage}
\input{chapitres/ch06_statistiques}
\input{chapitres/ch07_ml_intro}
\input{chapitres/ch08_modeles}
\input{chapitres/ch09_evaluation}
\input{chapitres/ch10_texte_temporel}
\input{chapitres/ch11_projets}

% ============================================================
\backmatter
\appendix
\chapter{R\'ef\'erence rapide Python}
\label{app:python}

\section{Pandas}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Fonction} & \textbf{Description} \\
\midrule
\py{pd.read_csv()} & Charger un CSV \\
\py{df.head()} & Premiers rangs \\
\py{df.describe()} & Statistiques descriptives \\
\py{df.groupby()} & Agr\'eger par groupes \\
\py{df.merge()} & Joindre deux DataFrames \\
\py{df.pivot_table()} & Tableau crois\'e dynamique \\
\py{df.dropna()} / \py{df.fillna()} & G\'erer les valeurs manquantes \\
\bottomrule
\end{tabular}

\section{Visualisation}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Fonction} & \textbf{Description} \\
\midrule
\py{plt.plot()} & Graphique en ligne \\
\py{plt.scatter()} & Nuage de points \\
\py{plt.hist()} & Histogramme \\
\py{plt.bar()} & Diagramme en barres \\
\py{sns.heatmap()} & Carte de chaleur \\
\py{sns.pairplot()} & Matrice de nuages \\
\bottomrule
\end{tabular}

\section{Scikit-learn}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Classe / Fonction} & \textbf{Description} \\
\midrule
\py{train_test_split()} & Diviser train/test \\
\py{LinearRegression()} & R\'egression lin\'eaire \\
\py{LogisticRegression()} & R\'egression logistique \\
\py{KNeighborsClassifier()} & $k$-plus proches voisins \\
\py{DecisionTreeClassifier()} & Arbre de d\'ecision \\
\py{KMeans()} & Clustering $k$-means \\
\py{cross_val_score()} & Validation crois\'ee \\
\bottomrule
\end{tabular}

% --- Bibliographie ---
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{vanderplas} \textsc{VanderPlas}, J. (2016). \emph{Python Data Science Handbook}. O'Reilly.
\bibitem{mckinney} \textsc{McKinney}, W. (2022). \emph{Python for Data Analysis}. 3e \'ed., O'Reilly.
\bibitem{geron} \textsc{G\'eron}, A. (2022). \emph{Hands-On Machine Learning}. 3e \'ed., O'Reilly.
\bibitem{islr} \textsc{James}, G. et al. (2021). \emph{An Introduction to Statistical Learning}. 2e \'ed., Springer.
\end{thebibliography}

\printindex
\end{document}
