% ============================================================
% ANALYSE DE DONNEES AVEC PYTHON POUR LES PROFESSIONNELS DE LA SANTE
% Notes de cours (30 heures) — Version francaise
% Compilation : xelatex -shell-escape cours.tex (2 passes)
% ============================================================
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{book}

% --- Encodage et langue (XeLaTeX) ---
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{french}

% --- Mise en page ---
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LE]{\leftmark}
\fancyhead[RO]{\rightmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\setlength{\headheight}{14.5pt}

% --- Mathematiques ---
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage{bm}

% --- Graphiques ---
\usepackage{tikz,pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{patterns,arrows.meta,calc,positioning,shapes,fit,backgrounds}

% --- Code ---
\usepackage{minted}
\setminted{fontsize=\small,frame=lines,framesep=2mm,breaklines=true}
\setminted[python]{python3=true}

% --- Tableaux ---
\usepackage{booktabs,array,multirow,longtable}

% --- Couleurs et encadres ---
\usepackage[dvipsnames,svgnames]{xcolor}
\definecolor{steelblue}{RGB}{70,130,180}
\definecolor{healthgreen}{RGB}{34,139,34}
\definecolor{warnorange}{RGB}{255,140,0}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems,breakable,skins}

% --- Environnements personnalises ---
\newtcolorbox{clinicalnote}{
  colback=healthgreen!5,colframe=healthgreen!70,
  title={\faStethoscope\ Contexte clinique},
  fonttitle=\bfseries,breakable
}
\newtcolorbox{pythontip}{
  colback=steelblue!5,colframe=steelblue!70,
  title={\faPython\ Astuce Python},
  fonttitle=\bfseries,breakable
}
\newtcolorbox{warningbox}{
  colback=warnorange!5,colframe=warnorange!70,
  title={\faExclamationTriangle\ Attention},
  fonttitle=\bfseries,breakable
}
\newtcolorbox{exercise}{
  colback=gray!5,colframe=gray!50,
  title={Exercice},
  fonttitle=\bfseries,breakable
}

% --- Liens ---
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=NavyBlue,citecolor=ForestGreen,urlcolor=Maroon}

% --- Bibliographie et index ---
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{makeidx}
\makeindex

% --- Icones ---
\usepackage{fontawesome5}

% --- Environnements de theoremes ---
\newtheorem{definition}{D\'efinition}[chapter]
\newtheorem{example}{Exemple}[chapter]

% ============================================================
\title{
  \vspace{-2cm}
  {\Huge\bfseries Analyse de donn\'ees avec Python}\\[6pt]
  {\LARGE pour les professionnels de la sant\'e}\\[12pt]
  {\large Un cours pratique de 30 heures}\\[24pt]
  {\normalsize Ya\'{e} Ulrich Gaba}\\[4pt]
  {\small AIRINA Labs}
}
\date{2026}
\author{}

% ============================================================
\begin{document}

% --- Page de titre ---
\frontmatter
\maketitle

% --- Table des matieres ---
\tableofcontents
\newpage

% --- Preface ---
\chapter*{Pr\'eface}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Pr\'eface}

Ce cours est con\c{c}u pour les professionnels de la sant\'e --- m\'edecins, infirmiers, \'epid\'emiologistes, chercheurs en sant\'e publique et analystes de politiques de sant\'e --- qui ont besoin d'analyser des donn\'ees mais qui ont peu ou pas d'exp\'erience en programmation. Vous n'avez pas besoin de devenir d\'eveloppeur. Vous devez devenir quelqu'un capable de charger un jeu de donn\'ees, le nettoyer, l'explorer, tester une hypoth\`ese, construire un mod\`ele pr\'edictif simple et communiquer clairement les r\'esultats.

Nous utilisons Python parce qu'il est gratuit, largement adopt\'e dans la recherche en sant\'e, et poss\`ede un \'ecosyst\`eme de biblioth\`eques sp\'ecifiquement con\c{c}ues pour les types d'analyses dont les professionnels de la sant\'e ont besoin : analyse de survie, mesures \'epid\'emiologiques, cartographie g\'eospatiale et pr\'ediction clinique.

Chaque chapitre suit le m\^eme rythme : une br\`eve explication du concept, un exemple appliqu\'e sur des donn\'ees de sant\'e r\'eelles, et des exercices \`a compl\'eter dans des notebooks Jupyter. Tous les jeux de donn\'ees utilis\'es dans ce cours sont librement disponibles aupr\`es de l'OMS, du CDC, du UCI Machine Learning Repository et d'autres sources ouvertes.

\paragraph{Ce que ce cours n'est pas.} Ce n'est pas un cours de statistiques (bien que nous utilisions les statistiques). Ce n'est pas un cours d'informatique (bien que nous \'ecrivions du code). C'est un \emph{cours pratique d'analyse de donn\'ees} pour des personnes dont l'expertise principale est la sant\'e, et non la programmation.

\paragraph{Pr\'erequis.} Aucun, au-del\`a de comp\'etences informatiques de base. Une familiarit\'e avec les statistiques descriptives (moyenne, m\'ediane, \'ecart-type) est utile mais sera r\'evis\'ee.

\paragraph{Logiciels.} Tout le code s'ex\'ecute dans des notebooks Jupyter, soit localement (Anaconda), soit dans le cloud (Google Colab --- gratuit, aucune installation requise).

\vfill
\noindent Ya\'{e} Ulrich Gaba\\
Cotonou, 2026

% ============================================================
\mainmatter

\include{chapitres/ch01_bases_python}
\include{chapitres/ch02_donnees_sante_pandas}
\include{chapitres/ch03_nettoyage_donnees}
\include{chapitres/ch04_statistiques_epidemiologie}
\include{chapitres/ch05_visualisation}
\include{chapitres/ch06_tests_hypotheses}
\include{chapitres/ch07_regression}
\include{chapitres/ch08_ml_clinique}
\include{chapitres/ch09_geospatial_temporel}
\include{chapitres/ch10_projet_final}

% ============================================================
\backmatter

\chapter*{Annexe A : Guide d'installation de Python}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Annexe A : Guide d'installation de Python}

\section*{Option 1 : Google Colab (recommand\'e pour les d\'ebutants)}
Rendez-vous sur \url{https://colab.research.google.com}. Connectez-vous avec un compte Google. Aucune installation n\'ecessaire. Toutes les biblioth\`eques utilis\'ees dans ce cours sont pr\'einstall\'ees.

\section*{Option 2 : Anaconda (installation locale)}
T\'el\'echargez Anaconda depuis \url{https://www.anaconda.com/download}. Installez avec les param\`etres par d\'efaut. Ouvrez Jupyter Notebook depuis Anaconda Navigator.

\section*{Biblioth\`eques requises}
\begin{minted}{bash}
pip install pandas matplotlib seaborn scipy scikit-learn lifelines geopandas
\end{minted}

\chapter*{Annexe B : Sources de donn\'ees de sant\'e}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Annexe B : Sources de donn\'ees de sant\'e}

\begin{longtable}{p{4cm}p{8cm}p{3cm}}
\toprule
\textbf{Source} & \textbf{Description} & \textbf{URL} \\
\midrule
OMS GHO & Indicateurs de sant\'e mondiaux (190+ pays, 1000+ indicateurs) & \url{who.int/data/gho} \\
Gapminder & Sant\'e, revenu, population par pays et ann\'ee & \url{gapminder.org/data} \\
Our World in Data & COVID-19, mortalit\'e, charge de morbidit\'e, vaccination & \url{ourworldindata.org} \\
CDC NHANES & Enqu\^ete nationale de sant\'e am\'ericaine (laboratoire, questionnaires, examens) & \url{cdc.gov/nchs/nhanes} \\
UCI ML Repository & Jeux de donn\'ees d'AA s\'electionn\'es (maladies cardiaques, diab\`ete, cancer) & \url{archive.ics.uci.edu} \\
Banque mondiale & D\'epenses de sant\'e, esp\'erance de vie, mortalit\'e maternelle & \url{data.worldbank.org} \\
Africa CDC & Surveillance des maladies et donn\'ees d'\'epid\'emies en Afrique & \url{africacdc.org} \\
JHU COVID-19 & Cas, d\'ec\`es et gu\'erisons COVID-19 mondiaux (s\'eries temporelles) & \url{github.com/CSSEGISandData} \\
Programme DHS & Enqu\^etes d\'emographiques et de sant\'e (50+ pays africains) & \url{dhsprogram.com} \\
\bottomrule
\end{longtable}

\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{references}

\printindex

\end{document}
