% ============================================================
% ANALYSE NUMERIQUE — Notes de cours (L2/L3)
% Version francaise — Compilation: xelatex -shell-escape
% ============================================================
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{book}

% --- Encodage et langue (XeLaTeX) ---
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{french}

% --- Mise en page ---
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LE]{\leftmark}
\fancyhead[RO]{\rightmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}

% --- Mathematiques ---
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage{bm}

% --- Graphiques ---
\usepackage{tikz,pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{patterns,arrows.meta,calc,positioning,decorations.pathreplacing,shapes}

% --- Code ---
\usepackage{minted}
\setminted{fontsize=\small,frame=lines,framesep=2mm,breaklines=true}
\setminted[python]{python3=true}

% --- Algorithmes ---
\usepackage[ruled,vlined,french]{algorithm2e}
\SetKwInput{KwEntree}{Entr\'ee}
\SetKwInput{KwSortie}{Sortie}

% --- Tableaux ---
\usepackage{booktabs,array,multirow,longtable}

% --- Couleurs et boites ---
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems,breakable,skins}

% --- Liens ---
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=NavyBlue,citecolor=ForestGreen,urlcolor=Maroon}

% --- Bibliographie et index ---
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{makeidx}
\makeindex

% ============================================================
% Environnements
% ============================================================
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{D\'efinition}[chapter]
\newtheorem{exemple}[definition]{Exemple}
\newtheorem{exercice}{Exercice}[chapter]

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Th\'eor\`eme}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}
\newtheorem{lemme}[definition]{Lemme}
\newtheorem{corollaire}[definition]{Corollaire}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remarque}[definition]{Remarque}

% ============================================================
% Boites
% ============================================================
\newtcolorbox{formules}[1][]{colback=blue!5,colframe=NavyBlue,
  title=\textbf{Formules cl\'es},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{attention}[1][]{colback=red!5,colframe=BrickRed,
  title=\textbf{Attention},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{methode}[1][]{colback=green!5,colframe=ForestGreen,
  title=\textbf{M\'ethode},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{codeblock}[1][]{colback=gray!5,colframe=gray!80,
  title=\textbf{Impl\'ementation},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}

% ============================================================
% Commandes
% ============================================================
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\newcommand{\fl}{\mathrm{fl}}
\newcommand{\cond}{\mathrm{cond}}
\newcommand{\BigO}{\mathcal{O}}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\spn}{span}
\DeclareMathOperator{\rang}{rang}

% ============================================================
\begin{document}
\frontmatter
\begin{titlepage}
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
  \fill[blue!10!white] (current page.south west) rectangle (current page.north east);
  \fill[blue!80!black, rotate around={-15:(current page.center)}]
    ([xshift=-4cm,yshift=-1cm]current page.center) rectangle ([xshift=4cm,yshift=1.5cm]current page.center);
  \node[anchor=center, text=white, font=\Huge\bfseries, rotate=-15]
    at ([yshift=0.3cm]current page.center) {Analyse Num\'erique};
  \node[anchor=center, text=orange!80!yellow, font=\Large, rotate=-15]
    at ([yshift=-1cm]current page.center) {Notes de Cours};
  \node[anchor=north, text=blue!70!black, font=\Large\itshape]
    at ([yshift=-4cm]current page.center) {Ya\'e Ulrich Gaba};
  \node[anchor=north, text=blue!50!black, font=\large]
    at ([yshift=-5.5cm]current page.center) {Licence L3 --- 2025--2026};
  \fill[orange!70!yellow] ([yshift=3cm]current page.south west) rectangle ([yshift=3.3cm]current page.south east);
  \node[anchor=south, text=gray, font=\small] at ([yshift=1cm]current page.south) {\today};
\end{tikzpicture}
\end{titlepage}
\tableofcontents
\listofalgorithms
\addcontentsline{toc}{chapter}{Liste des algorithmes}

% --- Preface ---
\chapter*{Pr\'eface}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Pr\'eface}

L'analyse num\'erique est l'art de r\'esoudre des probl\`emes math\'ematiques \emph{de fa\c{c}on approch\'ee mais contr\^ol\'ee}. Contrairement \`a l'analyse th\'eorique qui \'etablit l'existence et l'unicit\'e des solutions, l'analyse num\'erique se pr\'eoccupe de les \emph{calculer effectivement} et de \emph{quantifier l'erreur commise}.

\medskip
Ce cours couvre les fondements : arithm\'etique flottante, r\'esolution de syst\`emes lin\'eaires, interpolation, int\'egration num\'erique, \'equations diff\'erentielles ordinaires et probl\`emes aux valeurs propres. Chaque m\'ethode est accompagn\'ee de son analyse d'erreur, de son pseudo-code et d'impl\'ementations en Python et Julia.

\medskip
\textbf{Pr\'erequis.} Analyse r\'eelle I \& II, alg\`ebre lin\'eaire, notions de programmation.

\medskip
\textbf{R\'ef\'erences.}
\begin{itemize}
\item \textsc{Quarteroni}, Sacco, Saleri --- \emph{Numerical Mathematics}, Springer.
\item \textsc{S\"uli}, Mayers --- \emph{An Introduction to Numerical Analysis}, Cambridge.
\item \textsc{Trefethen}, Bau --- \emph{Numerical Linear Algebra}, SIAM.
\item \textsc{Higham} --- \emph{Accuracy and Stability of Numerical Algorithms}, SIAM.
\item \textsc{Demailly} --- \emph{Analyse Num\'erique et \'Equations Diff\'erentielles}, EDP Sciences.
\end{itemize}

\mainmatter

\input{chapitres/ch01_flottants}
\input{chapitres/ch02_racines}
\input{chapitres/ch03_directes}
\input{chapitres/ch04_iteratives}
\input{chapitres/ch05_interpolation}
\input{chapitres/ch06_approximation}
\input{chapitres/ch07_derivation_integration}
\input{chapitres/ch08_gauss}
\input{chapitres/ch09_edo}
\input{chapitres/ch10_valeurs_propres}

% ============================================================
\backmatter
\appendix
\chapter{Formulaire}
\label{app:formulaire}

\section{Normes vectorielles et matricielles}
\begin{align}
\|x\|_1 &= \sum|x_i|, \quad \|x\|_2=\sqrt{\sum x_i^2}, \quad \|x\|_\infty=\max|x_i| \\
\|A\|_1 &= \max_j\sum_i|a_{ij}|, \quad \|A\|_\infty=\max_i\sum_j|a_{ij}|, \quad \|A\|_2=\sigma_{\max}(A)
\end{align}

\section{Erreurs}
\begin{align}
\text{Erreur absolue} &: |x-\tilde{x}| \\
\text{Erreur relative} &: \frac{|x-\tilde{x}|}{|x|} \\
\text{Conditionnement} &: \cond(A)=\|A\|\cdot\|A^{-1}\|
\end{align}

\section{Quadratures}
\begin{align}
\text{Trap\`ezes} &: \frac{h}{2}[f(a)+2\sum f(x_i)+f(b)], \quad E=\BigO(h^2) \\
\text{Simpson} &: \frac{h}{3}[f(a)+4\sum f_{\text{imp}}+2\sum f_{\text{pair}}+f(b)], \quad E=\BigO(h^4)
\end{align}

\section{M\'ethodes pour EDO}
\begin{align}
\text{Euler explicite} &: y_{n+1}=y_n+hf(t_n,y_n), \quad \BigO(h) \\
\text{RK4} &: y_{n+1}=y_n+\tfrac{h}{6}(k_1+2k_2+2k_3+k_4), \quad \BigO(h^4)
\end{align}

% --- Bibliographie ---
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{quarteroni} \textsc{Quarteroni}, A., Sacco, R. \& Saleri, F. (2007). \emph{Numerical Mathematics}. 2e \'ed., Springer.
\bibitem{suli} \textsc{S\"uli}, E. \& Mayers, D. (2003). \emph{An Introduction to Numerical Analysis}. Cambridge University Press.
\bibitem{trefethen} \textsc{Trefethen}, L.N. \& Bau, D. (1997). \emph{Numerical Linear Algebra}. SIAM.
\bibitem{higham} \textsc{Higham}, N.J. (2002). \emph{Accuracy and Stability of Numerical Algorithms}. 2e \'ed., SIAM.
\bibitem{demailly} \textsc{Demailly}, J.-P. (2006). \emph{Analyse Num\'erique et \'Equations Diff\'erentielles}. EDP Sciences.
\end{thebibliography}

\printindex
\end{document}
