% ============================================================
% MLOPS ET RECHERCHE REPRODUCTIBLE — Notes de cours (Master)
% Version fran\c{c}aise — Compilation: xelatex -shell-escape (3 passes)
% ============================================================
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{book}

% --- Encodage et langue (XeLaTeX) ---
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{french}

% --- Mise en page ---
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LE]{\leftmark}
\fancyhead[RO]{\rightmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\setlength{\headheight}{14.5pt}

% --- Math\'ematiques ---
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage{bm}

% --- Graphiques ---
\usepackage{tikz,pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{patterns,arrows.meta,calc,positioning,shapes,fit,backgrounds,
  chains,decorations.pathreplacing,matrix,shapes.geometric}

% --- Code ---
\usepackage{minted}
\setminted{fontsize=\small,frame=lines,framesep=2mm,breaklines=true}
\setminted[python]{python3=true}

% --- Tableaux ---
\usepackage{booktabs,array,multirow,longtable,tabularx}

% --- Couleurs et bo\^ites ---
\usepackage[dvipsnames,svgnames]{xcolor}
\definecolor{steelblue}{RGB}{70,130,180}
\definecolor{deepblue}{RGB}{0,51,102}
\definecolor{deepred}{RGB}{153,0,0}
\definecolor{deepgreen}{RGB}{0,102,51}
\definecolor{dockerblue}{RGB}{13,183,237}
\definecolor{gitred}{RGB}{240,80,51}
\definecolor{mlflowblue}{RGB}{0,137,207}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems,breakable,skins}

% --- Liens ---
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=NavyBlue,citecolor=ForestGreen,urlcolor=Maroon}

% --- Bibliographie et index ---
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{makeidx}
\makeindex

% ============================================================
% Environnements th\'eor\`emes
% ============================================================
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{D\'efinition}[chapter]
\newtheorem{exemple}[definition]{Exemple}
\newtheorem{exercice}{Exercice}[chapter]
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Th\'eor\`eme}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remarque}[definition]{Remarque}

% ============================================================
% Bo\^ites color\'ees
% ============================================================
\newtcolorbox{formules}[1][]{colback=blue!5,colframe=NavyBlue,
  title=\textbf{Formules cl\'es},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{attention}[1][]{colback=red!5,colframe=BrickRed,
  title=\textbf{Attention},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{bonnepratique}[1][]{colback=green!5,colframe=ForestGreen,
  title=\textbf{Bonne pratique},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{codeblock}[1][]{colback=gray!5,colframe=gray!80,
  title=\textbf{Code},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{codeoutput}[1][]{colback=Apricot!5,colframe=Apricot!80!black,
  title=\textbf{Sortie},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{antipattern}[1][]{colback=red!3,colframe=BrickRed!70,
  title=\textbf{Anti-pattern},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{toolbox}[1][]{colback=Cyan!5,colframe=MidnightBlue,
  title=\textbf{Bo\^ite \`a outils},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{cheatsheet}[1][]{colback=yellow!5,colframe=Goldenrod,
  title=\textbf{Aide-m\'emoire},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{miniprojet}[1][]{colback=Lavender!30,colframe=DarkOrchid,
  title=\textbf{Mini-projet},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}

% ============================================================
% Commandes
% ============================================================
\newcommand{\cli}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\file}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\pkg}[1]{\texttt{#1}}

% ============================================================
\begin{document}

% --- Page de titre ---
\begin{titlepage}
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
  \fill[white] (current page.south west) rectangle (current page.north east);
  \fill[blue!80!black] (current page.center) circle (5cm);
  \node[anchor=center, text=white, font=\Huge\bfseries, text width=8cm, align=center]
    at ([yshift=0.5cm]current page.center) {MLOps};
  \node[anchor=center, text=orange!80!yellow, font=\Large]
    at ([yshift=-1.5cm]current page.center) {Notes de Cours};
  \node[anchor=north, text=blue!70!black, font=\Large\itshape]
    at ([yshift=-6.5cm]current page.center) {Ya\'e Ulrich Gaba};
  \node[anchor=north, text=blue!50!black]
    at ([yshift=-8cm]current page.center) {Master M2 --- 2025--2026};
  \draw[orange!70!yellow, line width=3pt] ([yshift=-9cm, xshift=-4cm]current page.center) -- ([yshift=-9cm, xshift=4cm]current page.center);
  \node[anchor=center, text width=10cm, align=center, text=blue!40!black, font=\itshape]
    at ([yshift=-11cm]current page.center) {<<\,L'intelligence artificielle est la nouvelle \'electricit\'e.\,>>\\[4pt]--- Andrew Ng};
  \node[anchor=south, text=gray, font=\small] at ([yshift=1cm]current page.south) {\today};
\end{tikzpicture}
\end{titlepage}

\frontmatter
\tableofcontents

\mainmatter

% --- Pr\'eface ---
\input{chapitres/preface}

% --- Chapitres ---
\input{chapitres/ch01_introduction}
\input{chapitres/ch02_environnements}
\input{chapitres/ch03_version_control}
\input{chapitres/ch04_suivi_experiences}
\input{chapitres/ch05_pipelines}
\input{chapitres/ch06_entrainement}
\input{chapitres/ch07_docker}
\input{chapitres/ch08_deploiement}
\input{chapitres/ch09_cicd}
\input{chapitres/ch10_monitoring}
\input{chapitres/ch11_reproductibilite}

% --- Annexes ---
\appendix
\input{chapitres/appendix_tools}

% --- Bibliographie ---
\bibliographystyle{plainnat}
\begin{thebibliography}{20}

\bibitem{huyen2022}
C.~Huyen.
\newblock \emph{Designing Machine Learning Systems}.
\newblock O'Reilly Media, 2022.

\bibitem{kleppmann2017}
M.~Kleppmann.
\newblock \emph{Designing Data-Intensive Applications}.
\newblock O'Reilly Media, 2017.

\bibitem{gift2021}
N.~Gift, A.~Deza.
\newblock \emph{Practical MLOps}.
\newblock O'Reilly Media, 2021.

\bibitem{treveil2020}
M.~Treveil et~al.
\newblock \emph{Introducing MLOps}.
\newblock O'Reilly Media, 2020.

\bibitem{mlflow2024}
MLflow Documentation.
\newblock \url{https://mlflow.org/docs/latest/index.html}, 2024.

\bibitem{dvc2024}
DVC Documentation.
\newblock \url{https://dvc.org/doc}, 2024.

\bibitem{wandb2024}
Weights \& Biases Documentation.
\newblock \url{https://docs.wandb.ai/}, 2024.

\bibitem{docker2024}
Docker Documentation.
\newblock \url{https://docs.docker.com/}, 2024.

\bibitem{fastapi2024}
FastAPI Documentation.
\newblock \url{https://fastapi.tiangolo.com/}, 2024.

\bibitem{sculley2015}
D.~Sculley et~al.
\newblock Hidden Technical Debt in Machine Learning Systems.
\newblock \emph{NeurIPS}, 2015.

\bibitem{paleyes2022}
A.~Paleyes, R.~Urma, N.~Lawrence.
\newblock Challenges in Deploying Machine Learning: a Survey of Case Studies.
\newblock \emph{ACM Computing Surveys}, 2022.

\bibitem{pineau2021}
J.~Pineau et~al.
\newblock Improving Reproducibility in Machine Learning Research.
\newblock \emph{JMLR}, 22(164):1--20, 2021.

\end{thebibliography}

\printindex
\end{document}
