% ============================================================
% PROGRAMMATION POUR SCIENTIFIQUES — Notes de cours (L1/L2)
% Version française — Compilation: xelatex -shell-escape (3 passes)
% ============================================================
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{book}

% --- Encodage et langue (XeLaTeX) ---
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{french}

% --- Mise en page ---
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LE]{\leftmark}
\fancyhead[RO]{\rightmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\setlength{\headheight}{14.5pt}

% --- Mathématiques ---
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage{bm}

% --- Graphiques ---
\usepackage{tikz,pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{patterns,arrows.meta,calc,positioning,shapes,fit,backgrounds}

% --- Code ---
\usepackage{minted}
\setminted{fontsize=\small,frame=lines,framesep=2mm,breaklines=true}
\setminted[python]{python3=true}

% --- Tableaux ---
\usepackage{booktabs,array,multirow,longtable}

% --- Couleurs et boîtes ---
\usepackage[dvipsnames,svgnames]{xcolor}
\definecolor{steelblue}{RGB}{70,130,180}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems,breakable,skins}

% --- Liens ---
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=NavyBlue,citecolor=ForestGreen,urlcolor=Maroon}

% --- Bibliographie et index ---
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{makeidx}
\makeindex

% ============================================================
% Environnements
% ============================================================
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{D\'efinition}[chapter]
\newtheorem{exemple}[definition]{Exemple}
\newtheorem{exercice}{Exercice}[chapter]

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remarque}[definition]{Remarque}

% ============================================================
% Boîtes
% ============================================================
\newtcolorbox{formules}[1][]{colback=blue!5,colframe=NavyBlue,
  title=\textbf{Fonctions cl\'es},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{attention}[1][]{colback=red!5,colframe=BrickRed,
  title=\textbf{Attention},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{bonnepratique}[1][]{colback=green!5,colframe=ForestGreen,
  title=\textbf{Bonne pratique},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{codeblock}[1][]{colback=gray!5,colframe=gray!80,
  title=\textbf{Code},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{codeoutput}[1][]{colback=Apricot!5,colframe=Apricot!80!black,
  title=\textbf{Sortie},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{intuition}[1][]{colback=yellow!5,colframe=Goldenrod,
  title=\textbf{Intuition},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{errmark}[1][]{colback=red!3,colframe=Red!60!black,
  title=\textbf{Ce qui peut mal tourner},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{projet}[1][]{colback=Cyan!5,colframe=MidnightBlue,
  title=\textbf{Mini-projet scientifique},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}

% ============================================================
% Commandes
% ============================================================
\newcommand{\py}[1]{\mintinline{python}{#1}}
\newcommand{\ri}[1]{\mintinline{r}{#1}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}

% ============================================================
\begin{document}
\frontmatter
\begin{titlepage}
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
  \fill[blue!10!white] (current page.south west) rectangle (current page.north east);
  \fill[blue!80!black, rotate around={-15:(current page.center)}]
    ([xshift=-4cm,yshift=-1cm]current page.center) rectangle ([xshift=4cm,yshift=1.5cm]current page.center);
  \node[anchor=center, text=white, font=\Huge\bfseries, rotate=-15]
    at ([yshift=0.3cm]current page.center) {Programmation Scientifique};
  \node[anchor=center, text=orange!80!yellow, font=\Large, rotate=-15]
    at ([yshift=-1cm]current page.center) {Notes de Cours};
  \node[anchor=north, text=blue!70!black, font=\Large\itshape]
    at ([yshift=-4cm]current page.center) {Ya\'e Ulrich Gaba};
  \node[anchor=north, text=blue!50!black, font=\large]
    at ([yshift=-5.5cm]current page.center) {Licence L2 --- 2025--2026};
  \fill[orange!70!yellow] ([yshift=3cm]current page.south west) rectangle ([yshift=3.3cm]current page.south east);
  \node[anchor=south, text=gray, font=\small] at ([yshift=1cm]current page.south) {\today};
\end{tikzpicture}
\end{titlepage}
\tableofcontents

% --- Préface ---
\chapter*{Pr\'eface}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Pr\'eface}

La programmation est devenue un outil indispensable pour tout scientifique. Que vous \'etudiiez les math\'ematiques, la physique, la chimie ou la biologie, savoir \'ecrire un programme vous permet d'automatiser des calculs, de visualiser des donn\'ees, de simuler des ph\'enom\`enes et de tester des hypoth\`eses.

\medskip
Ce cours est con\c{c}u pour des \'etudiants de Licence \textbf{sans aucune exp\'erience pr\'ealable en programmation}. Nous partons de z\'ero et progressons pas \`a pas, en illustrant chaque concept par des exemples issus des sciences. L'objectif est de vous rendre autonome pour r\'esoudre des probl\`emes scientifiques avec Python (et une introduction \`a R).

\medskip
\textbf{Pr\'erequis.} Aucun en programmation. Des notions de math\'ematiques de lyc\'ee (fonctions, \'equations) sont utiles mais pas indispensables.

\medskip
\textbf{Philosophie.} Chaque chapitre suit le m\^eme sch\'ema :
\begin{enumerate}
\item Explication du concept avec une analogie scientifique.
\item Code comment\'e avec sa sortie.
\item Erreurs courantes (<<~Ce qui peut mal tourner~>>).
\item Mini-projet scientifique.
\item Exercices gradu\'es.
\end{enumerate}

\medskip
\textbf{R\'ef\'erences.}
\begin{itemize}
\item \textsc{Downey} --- \emph{Think Python}, O'Reilly (disponible gratuitement en ligne).
\item \textsc{Langtangen} --- \emph{A Primer on Scientific Programming with Python}, Springer.
\item \textsc{VanderPlas} --- \emph{Python Data Science Handbook}, O'Reilly (gratuit en ligne).
\end{itemize}

\mainmatter

\input{chapitres/ch00_installation}
\input{chapitres/ch01_introduction}
\input{chapitres/ch02_variables}
\input{chapitres/ch03_controle}
\input{chapitres/ch04_fonctions}
\input{chapitres/ch05_structures}
\input{chapitres/ch06_numpy}
\input{chapitres/ch07_matplotlib}
\input{chapitres/ch08_pandas}
\input{chapitres/ch09_r_intro}
\input{chapitres/ch10_scipy}
\input{chapitres/ch11_bonnes_pratiques}

% ============================================================
\backmatter
\appendix
\chapter{R\'ef\'erence rapide Python}
\label{app:python}

\section{Types et op\'erations}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Type} & \textbf{Description} \\
\midrule
\py{int} & Entier \\
\py{float} & Nombre \`a virgule flottante \\
\py{str} & Cha\^ine de caract\`eres \\
\py{bool} & Bool\'een (\py{True}/\py{False}) \\
\py{list} & Liste (modifiable) \\
\py{tuple} & Tuple (non modifiable) \\
\py{dict} & Dictionnaire (cl\'e-valeur) \\
\py{set} & Ensemble (sans doublons) \\
\bottomrule
\end{tabular}

\section{Fonctions int\'egr\'ees}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Fonction} & \textbf{Description} \\
\midrule
\py{print()} & Afficher \\
\py{len()} & Longueur \\
\py{type()} & Type d'un objet \\
\py{range()} & S\'equence d'entiers \\
\py{input()} & Lire une entr\'ee utilisateur \\
\py{int()}, \py{float()}, \py{str()} & Conversion de type \\
\py{abs()}, \py{round()}, \py{max()}, \py{min()} & Math\'ematiques de base \\
\py{sorted()}, \py{reversed()} & Tri et inversion \\
\py{enumerate()}, \py{zip()} & It\'eration avanc\'ee \\
\bottomrule
\end{tabular}

\section{NumPy}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Fonction} & \textbf{Description} \\
\midrule
\py{np.array()} & Cr\'eer un tableau \\
\py{np.zeros()}, \py{np.ones()} & Tableaux pr\'eremplis \\
\py{np.linspace()}, \py{np.arange()} & S\'equences \\
\py{np.sin()}, \py{np.cos()}, \py{np.exp()} & Fonctions math\'ematiques \\
\py{np.mean()}, \py{np.std()} & Statistiques \\
\py{np.dot()}, \py{np.linalg.solve()} & Alg\`ebre lin\'eaire \\
\bottomrule
\end{tabular}

\section{R\'ef\'erence rapide R}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Fonction R} & \textbf{Description} \\
\midrule
\ri{c()} & Cr\'eer un vecteur \\
\ri{mean()}, \ri{sd()}, \ri{var()} & Statistiques \\
\ri{t.test()}, \ri{cor.test()} & Tests statistiques \\
\ri{lm()} & R\'egression lin\'eaire \\
\ri{plot()}, \ri{hist()}, \ri{boxplot()} & Graphiques \\
\ri{read.csv()}, \ri{data.frame()} & Donn\'ees \\
\bottomrule
\end{tabular}

% --- Bibliographie ---
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{downey} \textsc{Downey}, A.B. (2024). \emph{Think Python}. 3e \'ed., O'Reilly.
\bibitem{langtangen} \textsc{Langtangen}, H.P. (2016). \emph{A Primer on Scientific Programming with Python}. 5e \'ed., Springer.
\bibitem{vanderplas} \textsc{VanderPlas}, J. (2016). \emph{Python Data Science Handbook}. O'Reilly.
\bibitem{wickham} \textsc{Wickham}, H. \& Grolemund, G. (2023). \emph{R for Data Science}. 2e \'ed., O'Reilly.
\end{thebibliography}

\printindex
\end{document}
