% ============================================================
% STATISTIQUE MATHEMATIQUE — Notes de cours (L2/L3)
% Version francaise
% ============================================================
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{book}

% --- Encodage et langue (XeLaTeX) ---
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{french}

% --- Mise en page ---
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LE]{\leftmark}
\fancyhead[RO]{\rightmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}

% --- Mathematiques ---
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage{bm}

% --- Graphiques et figures ---
\usepackage{tikz,pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{patterns,arrows.meta,calc,positioning,decorations.pathreplacing,shapes}

% --- Code Python ---
\usepackage{minted}
\setminted{fontsize=\small,frame=lines,framesep=2mm,breaklines=true,python3=true}

% --- Tableaux ---
\usepackage{booktabs,array,multirow,longtable}

% --- Couleurs et boites ---
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems,breakable,skins}

% --- Liens ---
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=NavyBlue,citecolor=ForestGreen,urlcolor=Maroon}
\usepackage{cleveref}

% --- Bibliographie ---
\usepackage[numbers]{natbib}

% --- Index ---
\usepackage{makeidx}
\makeindex

% ============================================================
% Environnements de theoremes
% ============================================================
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{D\'efinition}[chapter]
\newtheorem{exemple}[definition]{Exemple}
\newtheorem{exercice}{Exercice}[chapter]

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Th\'eor\`eme}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}
\newtheorem{lemme}[definition]{Lemme}
\newtheorem{corollaire}[definition]{Corollaire}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remarque}[definition]{Remarque}

% ============================================================
% Boites colorees
% ============================================================
\newtcolorbox{formules}[1][]{%
  colback=blue!5,colframe=NavyBlue,title=\textbf{Formules cl\'es},
  fonttitle=\bfseries,breakable,#1}

\newtcolorbox{attention}[1][]{%
  colback=red!5,colframe=BrickRed,title=\textbf{Attention --- Pi\`ege classique},
  fonttitle=\bfseries,breakable,#1}

\newtcolorbox{intuition}[1][]{%
  colback=green!5,colframe=ForestGreen,title=\textbf{Intuition statistique},
  fonttitle=\bfseries,breakable,#1}

\newtcolorbox{python}[1][]{%
  colback=gray!5,colframe=gray!80,title=\textbf{Impl\'ementation Python},
  fonttitle=\bfseries,breakable,#1}

% ============================================================
% Commandes personnalisees
% ============================================================
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\Cov}{\operatorname{Cov}}
\newcommand{\Prob}{\mathbb{P}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\iid}{\overset{\text{i.i.d.}}{\sim}}
\newcommand{\xbar}{\bar{X}}
\newcommand{\phat}{\hat{p}}
\newcommand{\thetahat}{\hat{\theta}}
\DeclareMathOperator{\MSE}{MSE}
\DeclareMathOperator{\Biais}{Biais}
\DeclareMathOperator{\EQM}{EQM}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}

% ============================================================
\begin{document}

\frontmatter
\begin{titlepage}
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
  \fill[blue!10!white] (current page.south west) rectangle (current page.north east);
  \fill[blue!80!black, rotate around={-15:(current page.center)}]
    ([xshift=-4cm,yshift=-1cm]current page.center) rectangle ([xshift=4cm,yshift=1.5cm]current page.center);
  \node[anchor=center, text=white, font=\Huge\bfseries, rotate=-15]
    at ([yshift=0.3cm]current page.center) {Statistique};
  \node[anchor=center, text=orange!80!yellow, font=\Large, rotate=-15]
    at ([yshift=-1cm]current page.center) {Notes de Cours};
  \node[anchor=north, text=blue!70!black, font=\Large\itshape]
    at ([yshift=-4cm]current page.center) {Ya\'e Ulrich Gaba};
  \node[anchor=north, text=blue!50!black, font=\large]
    at ([yshift=-5.5cm]current page.center) {Licence L3 --- 2025--2026};
  \fill[orange!70!yellow] ([yshift=3cm]current page.south west) rectangle ([yshift=3.3cm]current page.south east);
  \node[anchor=south, text=gray, font=\small] at ([yshift=1cm]current page.south) {\today};
\end{tikzpicture}
\end{titlepage}
\tableofcontents

% --- Preface ---
\chapter*{Pr\'eface}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Pr\'eface}

La statistique math\'ematique est la science qui permet de tirer des conclusions rigoureuses \`a partir de donn\'ees incertaines. Partout --- en m\'edecine, en physique, en \'economie, en intelligence artificielle --- les d\'ecisions reposent sur l'analyse de donn\'ees. Ce cours fournit les fondements th\'eoriques et pratiques de cette discipline.

\medskip
\textbf{Pr\'erequis.} Th\'eorie des probabilit\'es (variables al\'eatoires, lois classiques, convergences), analyse r\'eelle~I (s\'eries, int\'egrales), alg\`ebre lin\'eaire (espaces vectoriels, matrices).

\medskip
\textbf{Organisation.} Chaque chapitre s'ouvre sur un exemple motivant, d\'eveloppe la th\'eorie avec rigueur, propose des impl\'ementations Python et se conclut par des exercices gradu\'es :
\begin{itemize}
\item[\textbf{$\star$}] Exercices de calcul et programmation
\item[\textbf{$\star\star$}] Exercices th\'eoriques
\item[\textbf{$\star\star\star$}] Projets
\end{itemize}

\medskip
\textbf{R\'ef\'erences principales.}
\begin{itemize}
\item \textsc{Saporta}, G. --- \emph{Probabilit\'es, Analyse des Donn\'ees et Statistique}, Technip.
\item \textsc{Casella}, G. \& \textsc{Berger}, R.L. --- \emph{Statistical Inference}, 2\textsuperscript{e} \'ed., Cengage.
\item \textsc{Wasserman}, L. --- \emph{All of Statistics}, Springer.
\item \textsc{Wackerly}, Mendenhall \& Scheaffer --- \emph{Mathematical Statistics with Applications}.
\end{itemize}

\mainmatter

% ============================================================
% CHAPITRES
% ============================================================
\input{chapitres/ch01_descriptive}
\input{chapitres/ch02_modele_echantillonnage}
\input{chapitres/ch03_estimation_ponctuelle}
\input{chapitres/ch04_proprietes_estimateurs}
\input{chapitres/ch05_intervalles_confiance}
\input{chapitres/ch06_tests_hypotheses}
\input{chapitres/ch07_tests_classiques}
\input{chapitres/ch08_regression_simple}
\input{chapitres/ch09_regression_multiple_anova}
\input{chapitres/ch10_bayesienne}
\input{chapitres/ch11_non_parametrique}

% ============================================================
\backmatter

% --- Annexe : Formulaire ---
\appendix
\chapter{Formulaire r\'ecapitulatif}
\label{app:formulaire}

\section{Lois de probabilit\'e usuelles}

\begin{center}
\begin{tabular}{llcc}
\toprule
\textbf{Loi} & \textbf{Param\`etres} & \textbf{Esp\'erance} & \textbf{Variance} \\
\midrule
$\mathcal{B}(n,p)$ & $n\in\N^*,\; p\in[0,1]$ & $np$ & $np(1-p)$ \\
$\mathcal{P}(\lambda)$ & $\lambda>0$ & $\lambda$ & $\lambda$ \\
$\mathcal{U}([a,b])$ & $a<b$ & $\frac{a+b}{2}$ & $\frac{(b-a)^2}{12}$ \\
$\mathcal{E}(\lambda)$ & $\lambda>0$ & $\frac{1}{\lambda}$ & $\frac{1}{\lambda^2}$ \\
$\mathcal{N}(\mu,\sigma^2)$ & $\mu\in\R,\;\sigma>0$ & $\mu$ & $\sigma^2$ \\
$\chi^2(k)$ & $k\in\N^*$ & $k$ & $2k$ \\
$t(k)$ (Student) & $k\in\N^*$ & $0$ $(k>1)$ & $\frac{k}{k-2}$ $(k>2)$ \\
$F(d_1,d_2)$ (Fisher) & $d_1,d_2\in\N^*$ & $\frac{d_2}{d_2-2}$ & --- \\
$\Gamma(\alpha,\beta)$ & $\alpha,\beta>0$ & $\frac{\alpha}{\beta}$ & $\frac{\alpha}{\beta^2}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{Formules d'estimation}

\begin{align}
\bar{x} &= \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i &
s^2 &= \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n (x_i-\bar{x})^2 \\
\thetahat_{\text{EMV}} &= \argmax_\theta \sum_{i=1}^n \ln f(x_i;\theta) &
\thetahat_{\text{moments}} &: \E_\theta[X^k] = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i^k
\end{align}

\section{Intervalles de confiance}

\begin{align}
\text{Moyenne (}\sigma\text{ connu)} &: \bar{X} \pm z_{\alpha/2}\frac{\sigma}{\sqrt{n}} \\
\text{Moyenne (}\sigma\text{ inconnu)} &: \bar{X} \pm t_{\alpha/2,n-1}\frac{S}{\sqrt{n}} \\
\text{Proportion} &: \phat \pm z_{\alpha/2}\sqrt{\frac{\phat(1-\phat)}{n}} \\
\text{Variance} &: \left[\frac{(n-1)S^2}{\chi^2_{\alpha/2,n-1}},\;\frac{(n-1)S^2}{\chi^2_{1-\alpha/2,n-1}}\right]
\end{align}

\section{Statistiques de test}

\begin{align}
Z &= \frac{\bar{X}-\mu_0}{\sigma/\sqrt{n}} \sim \mathcal{N}(0,1) \\
T &= \frac{\bar{X}-\mu_0}{S/\sqrt{n}} \sim t(n-1) \\
\chi^2 &= \frac{(n-1)S^2}{\sigma_0^2} \sim \chi^2(n-1) \\
F &= \frac{S_1^2/\sigma_1^2}{S_2^2/\sigma_2^2} \sim F(n_1-1,n_2-1)
\end{align}

% --- Tables statistiques ---
\chapter{Tables statistiques}
\label{app:tables}

Les tables de la loi normale, de Student, du $\chi^2$ et de Fisher sont disponibles en annexe num\'erique. En pratique, on utilise Python :

\begin{minted}{python}
from scipy import stats
# Quantiles
stats.norm.ppf(0.975)       # z_{0.025} = 1.96
stats.t.ppf(0.975, df=10)   # t_{0.025,10}
stats.chi2.ppf(0.95, df=5)  # chi2_{0.05,5}
stats.f.ppf(0.95, 3, 20)    # F_{0.05,3,20}
\end{minted}

% --- Bibliographie ---
\bibliographystyle{plainnat}
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{saporta} \textsc{Saporta}, G. (2011). \emph{Probabilit\'es, Analyse des Donn\'ees et Statistique}. Technip, 3\textsuperscript{e} \'edition.
\bibitem{casella} \textsc{Casella}, G. \& \textsc{Berger}, R.L. (2002). \emph{Statistical Inference}. 2\textsuperscript{e} \'edition, Cengage Learning.
\bibitem{wasserman} \textsc{Wasserman}, L. (2004). \emph{All of Statistics: A Concise Course in Statistical Inference}. Springer.
\bibitem{wackerly} \textsc{Wackerly}, D., \textsc{Mendenhall}, W. \& \textsc{Scheaffer}, R. (2008). \emph{Mathematical Statistics with Applications}. 7\textsuperscript{e} \'edition, Cengage.
\end{thebibliography}

\printindex

\end{document}
