% ============================================================
% APPRENTISSAGE PROFOND — Notes de cours (Master)
% Version française — Compilation: xelatex -shell-escape (3 passes)
% ============================================================
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{book}

% --- Encodage et langue (XeLaTeX) ---
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{french}

% --- Mise en page ---
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LE]{\leftmark}
\fancyhead[RO]{\rightmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\setlength{\headheight}{14.5pt}

% --- Mathématiques ---
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage{bm}

% --- Graphiques ---
\usepackage{tikz,pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{patterns,arrows.meta,calc,positioning,shapes,fit,backgrounds,chains,decorations.pathreplacing,matrix}

% --- Code ---
\usepackage{minted}
\setminted{fontsize=\small,frame=lines,framesep=2mm,breaklines=true}
\setminted[python]{python3=true}

% --- Tableaux ---
\usepackage{booktabs,array,multirow,longtable}

% --- Couleurs et boîtes ---
\usepackage[dvipsnames,svgnames]{xcolor}
\definecolor{steelblue}{RGB}{70,130,180}
\definecolor{deepblue}{RGB}{0,51,102}
\definecolor{deepred}{RGB}{153,0,0}
\definecolor{deepgreen}{RGB}{0,102,51}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems,breakable,skins}

% --- Liens ---
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=NavyBlue,citecolor=ForestGreen,urlcolor=Maroon}

% --- Bibliographie et index ---
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{makeidx}
\makeindex

% ============================================================
% Environnements
% ============================================================
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{D\'efinition}[chapter]
\newtheorem{exemple}[definition]{Exemple}
\newtheorem{exercice}{Exercice}[chapter]
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Th\'eor\`eme}
\newtheorem{lemme}[definition]{Lemme}
\newtheorem{corollaire}[definition]{Corollaire}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remarque}[definition]{Remarque}

% ============================================================
% Boîtes
% ============================================================
\newtcolorbox{formules}[1][]{colback=blue!5,colframe=NavyBlue,
  title=\textbf{Formules cl\'es},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{attention}[1][]{colback=red!5,colframe=BrickRed,
  title=\textbf{Attention},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{bonnepratique}[1][]{colback=green!5,colframe=ForestGreen,
  title=\textbf{Bonne pratique},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{codeblock}[1][]{colback=gray!5,colframe=gray!80,
  title=\textbf{Code},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{codeoutput}[1][]{colback=Apricot!5,colframe=Apricot!80!black,
  title=\textbf{Sortie},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{intuition}[1][]{colback=yellow!5,colframe=Goldenrod,
  title=\textbf{Intuition},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{architecturebox}[1][]{colback=Cyan!5,colframe=MidnightBlue,
  title=\textbf{Architecture},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{mathbox}[1][]{colback=blue!3,colframe=RoyalBlue,
  title=\textbf{D\'erivation math\'ematique},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{sota}[1][]{colback=Lavender!30,colframe=DarkOrchid,
  title=\textbf{\'Etat de l'art},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}

% ============================================================
% Commandes
% ============================================================
\newcommand{\py}[1]{\mintinline{python}{#1}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Var}{\mathrm{Var}}
\newcommand{\KL}{\mathrm{KL}}
\newcommand{\softmax}{\mathrm{softmax}}
\newcommand{\sigmoid}{\sigma}
\newcommand{\relu}{\mathrm{ReLU}}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}

% ============================================================
\title{\Huge\textbf{Apprentissage Profond}\\[1em]
\Large Notes de cours --- Master}
\author{Cours de Math\'ematiques et Intelligence Artificielle}
\date{Ann\'ee universitaire 2025--2026}

\begin{document}
\frontmatter

\begin{titlepage}
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
  \fill[white] (current page.south west) rectangle (current page.north east);
  \fill[blue!80!black] (current page.center) circle (5cm);
  \node[anchor=center, text=white, font=\Huge\bfseries, text width=8cm, align=center]
    at ([yshift=0.5cm]current page.center) {Apprentissage Profond};
  \node[anchor=center, text=orange!80!yellow, font=\Large]
    at ([yshift=-1.5cm]current page.center) {Notes de Cours};
  \node[anchor=north, text=blue!70!black, font=\Large\itshape]
    at ([yshift=-6.5cm]current page.center) {Ya\'e Ulrich Gaba};
  \node[anchor=north, text=blue!50!black]
    at ([yshift=-8cm]current page.center) {M1--M2 --- 2025--2026};
  \draw[orange!70!yellow, line width=3pt] ([yshift=-9cm, xshift=-4cm]current page.center) -- ([yshift=-9cm, xshift=4cm]current page.center);
  \node[anchor=center, text width=10cm, align=center, text=blue!40!black, font=\itshape]
    at ([yshift=-11cm]current page.center) {<<~L'apprentissage profond permet \`a des mod\`eles computationnels compos\'es de multiples couches de traitement d'apprendre des repr\'esentations de donn\'ees avec plusieurs niveaux d'abstraction.~>> --- Yann LeCun};
  \node[anchor=south, text=gray, font=\small] at ([yshift=1cm]current page.south) {\today};
\end{tikzpicture}
\end{titlepage}

\tableofcontents

% --- Préface ---
\chapter*{Pr\'eface}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Pr\'eface}

L'apprentissage profond a transform\'e de mani\`ere fondamentale notre approche de l'intelligence artificielle. En quelques ann\'ees, les r\'eseaux de neurones profonds sont pass\'es de curiosit\'es acad\'emiques \`a des outils omnipr\'esents : reconnaissance d'images, traduction automatique, g\'en\'eration de texte, d\'ecouverte de m\'edicaments, pr\'ediction de structures prot\'eiques.

\medskip
Derri\`ere ces avanc\'ees spectaculaires se cachent des fondements math\'ematiques profonds. L'apprentissage profond se situe au carrefour de l'alg\`ebre lin\'eaire, de l'analyse, des probabilit\'es et de l'optimisation. Comprendre ces fondements est essentiel pour concevoir de nouvelles architectures, diagnostiquer des probl\`emes d'entra\^inement et repousser les limites de l'\'etat de l'art.

\medskip
Ce cours s'adresse aux \'etudiants de Master en math\'ematiques, apprentissage automatique et science des donn\'ees. Il suppose une ma\^itrise de l'alg\`ebre lin\'eaire, des probabilit\'es et des fondements de l'apprentissage automatique. Chaque chapitre suit une progression rigoureuse :
\begin{enumerate}
\item D\'erivation math\'ematique des r\'esultats cl\'es.
\item Impl\'ementation en PyTorch avec boucles d'entra\^inement compl\`etes.
\item Analyse des hyperparamÉtres et \'etudes d'ablation.
\item Connexion avec l'\'etat de l'art actuel.
\item Exercices gradu\'es : math\'ematique ($\star$), impl\'ementation ($\star\star$), projet de recherche ($\star\star\star$).
\end{enumerate}

\medskip
\textbf{R\'ef\'erences principales.}
\begin{itemize}
\item \textsc{Goodfellow}, Bengio \& Courville --- \emph{Deep Learning}, MIT Press, 2016 (disponible gratuitement en ligne).
\item \textsc{Bishop} \& Bishop --- \emph{Deep Learning: Foundations and Concepts}, Springer, 2024.
\item \textsc{Zhang}, Lipton, Li \& Smola --- \emph{Dive into Deep Learning}, d2l.ai (interactif).
\item \textsc{LeCun}, Bengio \& Hinton --- <<~Deep learning~>>, \emph{Nature}, 2015.
\end{itemize}

\mainmatter

\input{chapitres/ch01_reseaux_neurones}
\input{chapitres/ch02_retropropagation}
\input{chapitres/ch03_regularisation}
\input{chapitres/ch04_cnn}
\input{chapitres/ch05_rnn_lstm}
\input{chapitres/ch06_attention}
\input{chapitres/ch07_transformers}
\input{chapitres/ch08_gan}
\input{chapitres/ch09_vae}
\input{chapitres/ch10_diffusion}
\input{chapitres/ch11_theorie}
\input{chapitres/ch12_applications}

% ============================================================
\backmatter
\appendix
\chapter{Glossaire des architectures}
\label{app:glossaire}

\begin{longtable}{lp{10cm}}
\toprule
\textbf{Architecture} & \textbf{Description} \\
\midrule
\endhead
MLP & Perceptron multicouche --- r\'eseau enti\`erement connect\'e \\
CNN & R\'eseau convolutif --- extraction de caract\'eristiques spatiales \\
RNN & R\'eseau r\'ecurrent --- traitement de s\'equences \\
LSTM & Long Short-Term Memory --- RNN avec portes d'oubli \\
GRU & Gated Recurrent Unit --- variante simplifi\'ee du LSTM \\
Transformer & Architecture attention pure --- parall\'elisation compl\`ete \\
GAN & R\'eseau g\'en\'eratif adversariel --- g\'en\'erateur vs discriminateur \\
VAE & Auto-encodeur variationnel --- g\'en\'eration par inf\'erence variationnelle \\
DDPM & Mod\`ele de diffusion --- d\'ebruitage it\'eratif \\
ResNet & R\'eseau r\'esiduel --- connexions de saut \\
U-Net & Architecture encodeur-d\'ecodeur avec connexions de saut \\
ViT & Vision Transformer --- patchs d'images comme tokens \\
BERT & Transformer bidirectionnel pr\'e-entra\^in\'e \\
GPT & Transformer g\'en\'eratif auto-r\'egressif \\
\bottomrule
\end{longtable}

% --- Bibliographie ---
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{goodfellow} \textsc{Goodfellow}, I., Bengio, Y. \& Courville, A. (2016). \emph{Deep Learning}. MIT Press.
\bibitem{bishop2024} \textsc{Bishop}, C.M. \& Bishop, H. (2024). \emph{Deep Learning: Foundations and Concepts}. Springer.
\bibitem{d2l} \textsc{Zhang}, A., Lipton, Z.C., Li, M. \& Smola, A.J. (2023). \emph{Dive into Deep Learning}. Cambridge University Press.
\bibitem{lecun2015} \textsc{LeCun}, Y., Bengio, Y. \& Hinton, G. (2015). Deep learning. \emph{Nature}, 521(7553), 436--444.
\bibitem{vaswani} \textsc{Vaswani}, A. et al. (2017). Attention is all you need. \emph{NeurIPS}.
\bibitem{he2016} \textsc{He}, K. et al. (2016). Deep residual learning. \emph{CVPR}.
\bibitem{kingma2014} \textsc{Kingma}, D.P. \& Welling, M. (2014). Auto-encoding variational Bayes. \emph{ICLR}.
\bibitem{goodfellowgan} \textsc{Goodfellow}, I. et al. (2014). Generative adversarial nets. \emph{NeurIPS}.
\bibitem{ho2020} \textsc{Ho}, J., Jain, A. \& Abbeel, P. (2020). Denoising diffusion probabilistic models. \emph{NeurIPS}.
\bibitem{kingmaadam} \textsc{Kingma}, D.P. \& Ba, J. (2015). Adam: a method for stochastic optimization. \emph{ICLR}.
\bibitem{srivastava} \textsc{Srivastava}, N. et al. (2014). Dropout: a simple way to prevent neural networks from overfitting. \emph{JMLR}.
\bibitem{ioffe} \textsc{Ioffe}, S. \& Szegedy, C. (2015). Batch normalization. \emph{ICML}.
\bibitem{hochreiter} \textsc{Hochreiter}, S. \& Schmidhuber, J. (1997). Long short-term memory. \emph{Neural Computation}.
\bibitem{bahdanau} \textsc{Bahdanau}, D., Cho, K. \& Bengio, Y. (2015). Neural machine translation by jointly learning to align and translate. \emph{ICLR}.
\bibitem{bahdanau2015neural} \textsc{Bahdanau}, D., Cho, K. \& Bengio, Y. (2015). Neural machine translation by jointly learning to align and translate. \emph{ICLR}.
\bibitem{srivastava2014dropout} \textsc{Srivastava}, N. et al. (2014). Dropout: a simple way to prevent neural networks from overfitting. \emph{JMLR}, 15(1), 1929--1958.
\bibitem{ioffe2015batch} \textsc{Ioffe}, S. \& Szegedy, C. (2015). Batch normalization: accelerating deep network training. \emph{ICML}.
\bibitem{ba2016layer} \textsc{Ba}, J.L., Kiros, J.R. \& Hinton, G.E. (2016). Layer normalization. \emph{arXiv:1607.06450}.
\bibitem{zhang2018mixup} \textsc{Zhang}, H. et al. (2018). mixup: beyond empirical risk minimization. \emph{ICLR}.
\bibitem{yun2019cutmix} \textsc{Yun}, S. et al. (2019). CutMix: regularization strategy to train strong classifiers. \emph{ICCV}.
\bibitem{loshchilov2019decoupled} \textsc{Loshchilov}, I. \& Hutter, F. (2019). Decoupled weight decay regularization. \emph{ICLR}.
\bibitem{huang2016deep} \textsc{Huang}, G. et al. (2017). Densely connected convolutional networks. \emph{CVPR}.
\bibitem{szegedy2016rethinking} \textsc{Szegedy}, C. et al. (2016). Rethinking the Inception architecture. \emph{CVPR}.
\bibitem{wu2021r} \textsc{Wu}, H. et al. (2021). CvT: introducing convolutions to Vision Transformers. \emph{ICCV}.
\bibitem{krizhevsky2012imagenet} \textsc{Krizhevsky}, A., Sutskever, I. \& Hinton, G.E. (2012). ImageNet classification with deep convolutional neural networks. \emph{NeurIPS}.
\bibitem{simonyan2015very} \textsc{Simonyan}, K. \& Zisserman, A. (2015). Very deep convolutional networks for large-scale image recognition. \emph{ICLR}.
\bibitem{tan2019efficientnet} \textsc{Tan}, M. \& Le, Q.V. (2019). EfficientNet: rethinking model scaling for convolutional neural networks. \emph{ICML}.
\bibitem{liu2022convnet} \textsc{Liu}, Z. et al. (2022). A ConvNet for the 2020s. \emph{CVPR}.
\bibitem{dai2017deformable} \textsc{Dai}, J. et al. (2017). Deformable convolutional networks. \emph{ICCV}.
\bibitem{hochreiter1997long} \textsc{Hochreiter}, S. \& Schmidhuber, J. (1997). Long short-term memory. \emph{Neural Computation}, 9(8), 1735--1780.
\bibitem{cho2014learning} \textsc{Cho}, K. et al. (2014). Learning phrase representations using RNN encoder-decoder. \emph{EMNLP}.
\bibitem{gu2024mamba} \textsc{Gu}, A. \& Dao, T. (2024). Mamba: linear-time sequence modeling with selective state spaces. \emph{ICLR}.
\bibitem{beck2024xlstm} \textsc{Beck}, M. et al. (2024). xLSTM: extended Long Short-Term Memory. \emph{arXiv:2405.04517}.
\bibitem{sutskever2014sequence} \textsc{Sutskever}, I., Vinyals, O. \& Le, Q.V. (2014). Sequence to sequence learning with neural networks. \emph{NeurIPS}.
\bibitem{luong2015effective} \textsc{Luong}, M.-T., Pham, H. \& Manning, C.D. (2015). Effective approaches to attention-based neural machine translation. \emph{EMNLP}.
\bibitem{vaswani2017attention} \textsc{Vaswani}, A. et al. (2017). Attention is all you need. \emph{NeurIPS}.
\bibitem{dao2022flashattention} \textsc{Dao}, T. et al. (2022). FlashAttention: fast and memory-efficient exact attention. \emph{NeurIPS}.
\bibitem{child2019generating} \textsc{Child}, R. et al. (2019). Generating long sequences with sparse transformers. \emph{arXiv:1904.10509}.
\bibitem{shazeer2019fast} \textsc{Shazeer}, N. (2019). Fast transformer decoding: one write-head is all you need. \emph{arXiv:1911.02150}.
\bibitem{ye2024differential} \textsc{Ye}, W. et al. (2024). Differential Transformer. \emph{arXiv:2410.05258}.
\bibitem{choromanski2021rethinking} \textsc{Choromanski}, K. et al. (2021). Rethinking attention with Performers. \emph{ICLR}.
\end{thebibliography}

\printindex
\end{document}
