% ============================================================
% APPRENTISSAGE AUTOMATIQUE — Notes de cours (L3/Master 1)
% Version fran\c{c}aise — Compilation: xelatex -shell-escape (3 passes)
% ============================================================
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{book}

% --- Encodage et langue (XeLaTeX) ---
\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{french}

% --- Mise en page ---
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LE]{\leftmark}
\fancyhead[RO]{\rightmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\setlength{\headheight}{14.5pt}

% --- Math\'ematiques ---
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage{bm}

% --- Graphiques ---
\usepackage{tikz,pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepgfplotslibrary{fillbetween}
\usetikzlibrary{patterns,arrows.meta,calc,positioning,shapes,fit,backgrounds,
  chains,decorations.pathreplacing,matrix,shapes.geometric,datavisualization}

% --- Code ---
\usepackage{minted}
\setminted{fontsize=\small,frame=lines,framesep=2mm,breaklines=true}
\setminted[python]{python3=true}

% --- Tableaux ---
\usepackage{booktabs,array,multirow,longtable,tabularx}

% --- Couleurs et bo\^ites ---
\usepackage[dvipsnames,svgnames]{xcolor}
\definecolor{steelblue}{RGB}{70,130,180}
\definecolor{deepblue}{RGB}{0,51,102}
\definecolor{deepred}{RGB}{153,0,0}
\definecolor{deepgreen}{RGB}{0,102,51}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems,breakable,skins}

% --- Liens ---
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=NavyBlue,citecolor=ForestGreen,urlcolor=Maroon}

% --- Bibliographie et index ---
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{makeidx}
\makeindex

% ============================================================
% Environnements th\'eor\`emes
% ============================================================
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{D\'efinition}[chapter]
\newtheorem{exemple}[definition]{Exemple}
\newtheorem{exercice}{Exercice}[chapter]
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Th\'eor\`eme}
\newtheorem{lemme}[definition]{Lemme}
\newtheorem{corollaire}[definition]{Corollaire}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remarque}[definition]{Remarque}

% ============================================================
% Bo\^ites color\'ees
% ============================================================
\newtcolorbox{formules}[1][]{colback=blue!5,colframe=NavyBlue,
  title=\textbf{Formules cl\'es},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{attention}[1][]{colback=red!5,colframe=BrickRed,
  title=\textbf{Attention},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{bonnepratique}[1][]{colback=green!5,colframe=ForestGreen,
  title=\textbf{Bonne pratique},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{codeblock}[1][]{colback=gray!5,colframe=gray!80,
  title=\textbf{Code},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{codeoutput}[1][]{colback=Apricot!5,colframe=Apricot!80!black,
  title=\textbf{Sortie},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{intuition}[1][]{colback=yellow!5,colframe=Goldenrod,
  title=\textbf{Intuition},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}
\newtcolorbox{algorithme}[1][]{colback=Cyan!5,colframe=MidnightBlue,
  title=\textbf{Algorithme},fonttitle=\bfseries,breakable,#1}

% ============================================================
% Commandes math\'ematiques
% ============================================================
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Var}{\mathrm{Var}}
\newcommand{\Cov}{\mathrm{Cov}}
\newcommand{\Bias}{\mathrm{Bias}}
\newcommand{\sign}{\mathrm{sign}}
\newcommand{\KL}{\mathrm{KL}}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\newcommand{\ind}{\mathbb{1}}
\newcommand{\norm}[1]{\left\| #1 \right\|}
\newcommand{\inner}[2]{\langle #1, #2 \rangle}

% --- Commandes utilitaires ---
\newcommand{\pkg}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\cli}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\file}[1]{\texttt{#1}}

% ============================================================
\begin{document}

% --- Page de titre ---
\begin{titlepage}
\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
  \fill[white] (current page.south west) rectangle (current page.north east);
  \fill[blue!80!black] (current page.center) circle (5cm);
  \node[anchor=center, text=white, font=\Huge\bfseries, text width=8cm, align=center]
    at ([yshift=0.5cm]current page.center) {Apprentissage Automatique};
  \node[anchor=center, text=orange!80!yellow, font=\Large]
    at ([yshift=-1.5cm]current page.center) {Notes de Cours / Lecture Notes};
  \node[anchor=north, text=blue!70!black, font=\Large\itshape]
    at ([yshift=-6.5cm]current page.center) {Ya\'e Ulrich Gaba};
  \node[anchor=north, text=blue!50!black]
    at ([yshift=-8cm]current page.center) {L3 / Master 1 --- 2025--2026};
  \draw[orange!70!yellow, line width=3pt] ([yshift=-9cm, xshift=-4cm]current page.center) -- ([yshift=-9cm, xshift=4cm]current page.center);
  \node[anchor=center, text width=10cm, align=center, text=blue!40!black, font=\itshape]
    at ([yshift=-11cm]current page.center) {Fondements th\'eoriques et m\'ethodes pratiques de l'apprentissage statistique et computationnel.};
  \node[anchor=south, text=gray, font=\small] at ([yshift=1cm]current page.south) {\today};
\end{tikzpicture}
\end{titlepage}

\frontmatter
\tableofcontents

\mainmatter

% --- Pr\'eface ---
\input{chapitres/preface}

% --- Chapitres ---
\input{chapitres/ch01_introduction}
\input{chapitres/ch02_regression}
\input{chapitres/ch03_classification}
\input{chapitres/ch04_regularisation}
\input{chapitres/ch05_svm}
\input{chapitres/ch06_arbres}
\input{chapitres/ch07_ensembles}
\input{chapitres/ch08_non_supervise}
\input{chapitres/ch09_reduction}
\input{chapitres/ch10_bayesien}
\input{chapitres/ch11_selection}
\input{chapitres/ch12_noyaux}

% --- Bibliographie ---
\bibliographystyle{plainnat}
\begin{thebibliography}{20}

\bibitem{bishop2006}
C.~M.~Bishop.
\newblock \emph{Pattern Recognition and Machine Learning}.
\newblock Springer, 2006.

\bibitem{hastie2009}
T.~Hastie, R.~Tibshirani, J.~Friedman.
\newblock \emph{The Elements of Statistical Learning}.
\newblock Springer, 2nd edition, 2009.

\bibitem{murphy2022}
K.~P.~Murphy.
\newblock \emph{Probabilistic Machine Learning: An Introduction}.
\newblock MIT Press, 2022.

\bibitem{shalev2014}
S.~Shalev-Shwartz, S.~Ben-David.
\newblock \emph{Understanding Machine Learning: From Theory to Algorithms}.
\newblock Cambridge University Press, 2014.

\bibitem{mohri2018}
M.~Mohri, A.~Rostamizadeh, A.~Talwalkar.
\newblock \emph{Foundations of Machine Learning}.
\newblock MIT Press, 2nd edition, 2018.

\bibitem{james2021}
G.~James, D.~Witten, T.~Hastie, R.~Tibshirani.
\newblock \emph{An Introduction to Statistical Learning}.
\newblock Springer, 2nd edition, 2021.

\bibitem{rasmussen2006}
C.~E.~Rasmussen, C.~K.~I.~Williams.
\newblock \emph{Gaussian Processes for Machine Learning}.
\newblock MIT Press, 2006.

\bibitem{scholkopf2002}
B.~Sch\"olkopf, A.~J.~Smola.
\newblock \emph{Learning with Kernels}.
\newblock MIT Press, 2002.

\bibitem{vapnik1998}
V.~N.~Vapnik.
\newblock \emph{Statistical Learning Theory}.
\newblock Wiley, 1998.

\bibitem{scikit2011}
F.~Pedregosa et~al.
\newblock Scikit-learn: Machine Learning in Python.
\newblock \emph{JMLR}, 12:2825--2830, 2011.

\bibitem{arthur2007}
D.~Arthur, S.~Vassilvitskii.
\newblock $k$-means++: The Advantages of Careful Seeding.
\newblock \emph{Proceedings of the 18th Annual ACM-SIAM Symposium on Discrete Algorithms (SODA)}, pages 1027--1035, 2007.

\end{thebibliography}

\printindex
\end{document}
